\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Алиса Кириленко}
\newcommand{\headauthor}{Кириленко}
\setcounter{page}{15}
\title{Мозг: зрительное восприятие и его особенности}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
На проекте «Без царя в голове, или как привести мозги в порядок» мы заинтересовались мультистабильным восприятием. Как работает человеческий мозг в процессе наблюдения за мультистабильным изображением? Что происходит на клеточном уровне? Существуют ли какие-либо закономерности? Эти вопросы и сподвигли нас на изучение мультистабильного восприятия.

\section{Мультистабильное восприятие}
\label{sec:percept}
Мы начали своё знакомство с мультистабильным восприятием с просмотра мультистабильных изображений (рис. \ref{fig:1}), то есть изображений, которые при одном стимуле (неизменная составляющая, в нашем случае. --- картинка), может иметь несколько интерпретаций (истолкование, придаваемое зрительной информации). Мы, в частности, использовали Бистабильные изображения (с 2мя возможными интерпретациями).
 
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/grandma}
    \caption{\label{fig:1} Бистабильное изображение}
\end{figure}

Можно сказать, что сталкиваясь с визуальным конфликтом, мозг пытается рассудить, которая из гипотез о том, что же на самом деле видно на изображении, имеет большую вероятность быть правдивой. На восприятие может оказывать влияние окружающие (свет, ракурс, звуковое сопровождение) и внутренние (настроение, самочувствие, предыдущий опыт) факторы.


\section{Нейробиологическая теория}
\label{sec:neuro}
Мультистабильное восприятие основывается на принципах работы нейробиологии. Нейрон состоит из дендритов, аксона и самого тела (рис. \ref{fig:2}), в котором находится ядро и происходит большая часть процессов, необходимых для приёма и переработки информации.

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/neuron}
		\caption{\label{fig:2} Строение нейрона}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/synapse}
		\caption{\label{fig:3} Синапс}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Нейроны связываются друг с другом с помощью синапса (рис. \ref{fig:3}). Синапс --- это место, в котором происходит передача информации. Он находится между дендритами одного и аксоном другого нейрона. Сигналы передаются с помощью нейромедиаторов (биологически активных химических веществ, посредством которых осуществляется передача электрохимического импульса от нервной клетки) 
 
Также у синапса есть свойство: пластичность. Синаптическая пластичность позволяет синаптическим связям меняться (укрепляться, ослабляться, размножаться) в зависимости от факторов в окружающей среде. Её объясняет закон Хебба: Нейроны, которые возбуждаются вместе, связываются вместе.

Сигналы (импульсы) разделяются на классы: возбуждающие и тормозящие. Возбуждающий сигнал делает нейрон более возбудимым и повышает вероятность генерации потенциала действия. Тормозящий --- наоборот понижает. 

Потенциал действия --- потенциал, возникающий, когда сигнал пересекает порог активации. 
 
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/summation}
    \caption{\label{fig:4} Суммация}
\end{figure}

Кроме того, у нейросетей есть свойство \textit{рекуррентность}, которое позволяет нейросигналам циркулировать в сетях.

Для реакции необходимо, чтобы сигнал, передаваемый от нервной клетки к другой, преувеличил порог активации(возбуждения). Но в большинстве нейронов один возбуждающий импульс сам по себе недостаточен для преодоления порога возбуждения постсинаптического нейрона. При подаче объединённых сигналов множества возбуждённых синапсов, сигналы складываются. Это называется суммацией (рис. \ref{fig:4}). 

\section{Искусственная нейронная сеть}
\label{sec:nn}
В качестве симулятора работы нейрона мы использовали его компьютерную модель (\textit{перцептрон}). Перцептрон --- компьютерная модель восприятия информации мозгом (рис. \ref{fig:5}). Роль дендритов выполняли входы, аксона --- выходы. 
 
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/perceptron}
    \caption{\label{fig:5} Перцептрон}
\end{figure}


Сигналы отображались числами от -1 и до +1 (соответственно -1 --- тормозящие; +1 --- возбуждающие). Суммацию мы заменили элементарным сложением чисел. Удельный вес брал на себя функции синаптической пластичности. А вместо потенциала действия использовали функцию активации (формула \ref{eq:1}).

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
     X_i(t+1) = f(\eta_i(t + 1) + \zeta_i(t + 1) + \sigma_i)
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:1} Функция активации}
\end{captionedEquation}

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
	\eta_i(t+1)=k_f\eta_i(t)+\sum_{j=1}^n w_{ij} X_j(t)
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:2} Накопленный потенциал в следующий момент времени}
\end{captionedEquation}

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
	\zeta_i(t + 1) = k_r \zeta_i(t) - \alpha X_i(t) + a
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:3} Рефракторный период}
\end{captionedEquation}

Где $X_i(t+1)$ --- выходной сигнал  в следующий момент времени, $f$ --- сигмоидная функция, симулирующая пик активности,  $\eta_i(t+1)$ (формула \ref{eq:2}.) --- накопленный потенциал в следующий момент времени, $\zeta_i(t + 1)$  (формула \ref{eq:3}.) --- рефракторный период и $\sigma_i$ --- входной сигнал.

\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:psycho}
Чтобы лучше разобраться в процессе изменения восприятия бистабильных изображений мы провели эксперимент. Обратив внимание на длительности интерпретаций, мы выдвинули гипотезу от том, что в них есть некая закономерность.

Суть эксперимента заключалась в наблюдении за промежутками времени между сменами интерпретаций. Для этого мы воспользовались программой с бистабильным изображением --- Кубом Неккера (рис. \ref{fig:6}). Наш выбор пал именно на него, т.к. эта картинка достаточно проста, и на её восприятие не влияют большинство внешних факторов. 
 
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/cube}
    \caption{\label{fig:6} Куб Неккера}
\end{figure}
Испытуемые садились перед компьютером с изображением Куба Неккера и каждый раз, осознавая то, что интерпретация изменилась, фиксировали это нажатием на «пробел». В результате, после прекращения практической части, программа выдавала результаты --- список длительностей интерпретаций. Эти данные мы занесли в таблицу, округлили до сотых, дабы избавиться от погрешностей и увеличить вероятность повторения значений (в силу того, что миллисекунды, в которых мы изначально измеряли, являются слишком мелкими единицами измерения. После чего построили по ним гистограмму частоты выпадения длительностей интерпретаций (рис. \ref{fig:7}).

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/freq}
    \caption{\label{fig:7} Гистограмма частоты выпадения длительностей интерпретаций}
\end{figure}

В результате мы получили график с гамма-распределением, что свидетельствует о том, что частота длительностей интерпретаций содержит закономерность.

Таким образом мы подтвердили раннее выдвинутую нами гипотезу.

\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:comp}
Мы, зная то, что в био-нейроне сигналы рекуррентны, предположили, что рекуррентность является достаточной частью работы нейронов. Чтобы проверить эту гипотезу, мы воспользовались компьютерным моделированием работы нейронов. 
В заранее подготовленную компьютерную программу рекуррентной нейронной сети на основе перцептрона участники проекта вписывали формулу активации. 
После чего мы взяли матрицу (поле 12*13 с хаотически расставленными клеточками чёрного и белого цветов), случайным образом 2 раза изменили 15 клеточек на противоположный цвет и таким образом получили 2 матрицы, отличающиеся друг от друга на 30 клеток, а от первичной --- на 15 (рис. \ref{fig:8}). Мы использовали её вместо куба Неккера, потому что программе проще воспринимать такого рода информацию, нежели Куб Неккера.

Затем мы показывали первую матрицу рекуррентной сети, наученной распознавать две раннее сгенерированные интерпретации, и смотрели на её реакцию.

Проанализировав сгенерированный видео-файл с выходными сигналами нейросети на каждый момент времени, мы заметили, что компьютерная программа, перебирая разные варианты, поочерёдно меняла интерпретации. 
 
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/variations}
    \caption{\label{fig:8} Две матрицы}
\end{figure}
Этим мы можем доказать, что мультистабильное восприятие возможно и в компьютерной модели. Но, что более важно, рекуррентность, на основе построена наша модель может приводить к мультистабильному восприятию.

Затем программа выдала нам график частоты длительностей переключений в условных единицах времени, который был похож на график той же частоты, выявленной в эксперименте с людьми. 
Так как мы сделали систему рекуррентной, и она продемонстрировала мультистабильное восприятие, можно сделать вывод, что наша гипотеза подтвердилась, и рекуррентность является достаточной условием для работы мультистабильного восприятия. 

\section{Обобщение двух экспериментов}
\label{sec:summary}
Стимулом в первом эксперименте является Куб Неккера, а во втором --- матрица размером 12*13 клеток. Интерпретациями в первом эксперименте являлись разные ракурсы куба, а во эксперименте с искусственным интеллектом --- две уже известных программе матрицы. В первом случае, мы ставили эксперименты над людьми, а во втором --- с помощью искусственного интеллекта.
 
\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
\subsection{По экспериментам}
Оба эксперимента преследовали похожие цели. Также результаты (доказательство того, что частота длительностей интерпретаций имеет закономерность) практически идентичные, но отличаются способы их достижения.

\subsection{По всей работе}
\begin{enumerate}
\item Мультистабильное восприятие --- это вероятностный, но не случайный процесс.
\item Рекуррентность является достаточным компонентом механизма мультистабильного восприятия
\item Распределение длительностей фиксаций на интерпретациях описывается гамма-распределением.
\end{enumerate}
Для будущей работы --- в частности, для уточнения результатов --- можно увеличить количество испытуемых, чтобы уменьшить погрешности, и экспериментов: например, определить, является ли рекуррентность необходимым компонентом бистабильного восприятия или всего лишь достаточным.

\end{document}